# 数学基础知识

## 集合

- 由一个或多个确定的元素所构成的整体
- 特性
    1. 确定性
    2. 互异性
    3. 无序性
- Java 中的 Set 用于描述集合 => HashSet

### 空集

### 子集

### 交集

### 并集

### 幂集

- 所有自己组成的集合
- 一个有限集的幂集元素个数 => 2<sup><有限集元素个数></sup>

## 函数

- 在一个变化过程中有两个变量x、y，对于任意一个x都有**唯一确定**的一个y和它对应，那么称x为自变量，y是x的函数。x的取值范围为函数的定义域，y的取值范围为函数的值域
- 设A，B是非空的数集，如果按照某种确定的对应关系f，使对于集合A中的任意一个数x，在集合B中都有**唯一确定**的数y与之对应，那么就称映射f：A->B为集合A到集合B的一个函数
- y = f(x) && x $\in$ A
- 三要素
    1. 定义域
    2. 值域
    3. 对应关系
- 特性
    1. **有界性**
    2. **单调性**
    3. 奇偶性
    4. 周期性

### 常见函数

- 常函数 => y = a
- 幂函数 => y = ax<sup>b</sup>
- 指数函数 => y = a<sup>x</sup>(a>0且a≠1)
- 对数函数 => y = log<sub>a</sub>x(a>0且a≠1) =>
    1. 换底公式
    2. lgx
    3. lnx

## 排列和组合

### 排列

从n个不同元素中，任取m(m $\leq$ n，m与n均为自然数)个不同的元素**按照一定的顺序**排成一列，叫做从n个不同元素中取出m个元素的一个排列
![排列计算方法](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/9617841-ab46d188fc124dfe.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

### 组合

- 从n个不同元素中，任取m(m $\leq$ n)个元素并成一组，叫做从n个不同元素中取出m个元素的一个组合
- 从n个不同元素中取出m(m $\leq$ n)个元素的所有组合的个数，叫做从n个不同元素中取出m个元素的组合数

![组合计算方法](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/9617841-e2c8e5fc881274f4.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

## 数学归纳法

- 一种数学证明方法，通常被用于证明某个给定命题在整个(或者局部)自然数范围内成立

### 步骤

1. 基础步骤 => 证明当 n = 1 时命题成立
2. 归纳步骤 => 假设 n = k 时命题成立，推导出在 n = k + 1 时命题也成立

### 例子

求证：1 + 2 + 3 + ... + n = n(n + 1)/2

1. 基础步骤：当 n = 1 时，1 = 1*(1 + 1)/2 = 1
2. 归纳步骤
    1. 假设 n = k 时命题成立 => 1 + 2 + 3 + ... + k = k(k + 1)/2
    2. 当 n = k + 1 时，1 + 2 + 3 + ... + k + k + 1 = k(k + 1)/2 + k + 1 = (k + 1)(k + 2)/2

## 数列

- 一组按顺序排列的数，记为{a<sub>n</sub>}(n $\in$ N<sup>*</sup>)(n属于正整数)
- 通项公式 => 数列的第N项a<sub>n</sub>与项的序数n之间的关系可以用一个公式a<sub>n</sub>=f(n)来表示，这个公式就叫做这个数列的通项公式
- 递推公式 => 如果数列{a<sub>n</sub>}的第n项与它前一项或几项的关系可以用一个式子来表示，那么这个公式叫做这个数列的递推公式
- 前n项和

### 斐波那契数列 Fibonacci

- F<sub>0</sub> = 0
- F<sub>1</sub> = 1
- 递推公式 => F<sub>n</sub> = F<sub>n - 1</sub> + F<sub>n - 2</sub>(n $\geq$ 2)

### 等差数列

- 从第二项起，每一项与它的前一项的差等于同一个常数
- 通项公式 => a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> + (n - 1) * d
- 递推公式 => a<sub>n</sub> = a<sub>n - 1</sub> + d
- 前n项和 => S<sub>n</sub> = n * (a<sub>1</sub> + a<sub>n</sub>) / 2 = n * a<sub>1</sub> + n * (n - 1) * d / 2
- a<sub>n</sub> = S<sub>n</sub> - S<sub>n - 1</sub>

### 等比数列

- 从第二项起，每一项与它的前一项的比等于一个常数
- 通项公式 => a<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> * q<sup>n - 1</sup>
- 递推公式 => a<sub>n</sub> = a<sub>n - 1</sub> * q
- 前n项和 =>
    - q $\neq$ 1 => S<sub>n</sub> = a<sub>1</sub> * (1 - q<sup>n</sup>) / (1 - q)
    - q = 1 => S<sub>n</sub> = n * a<sub>1</sub>
